有冇啲思念愛人既古詩

迢迢牽牛星

十年生死兩茫茫

兩情若是久長時 又豈在朝朝暮暮

相思相見知何日，此時此夜難為情

不過係詞

憶君心似西江水，日夜東流無歇時。

長恨歌

我住長江頭 君住長江尾
日日思君不見君 共飲長江水

去年今日此門中，人面桃花相映紅；
人面不知何處去，桃花依舊笑春風。

半緣修道半緣君

《無題》
年代: 唐 作者: 李商隱
相見時難彆亦難，東風無力百花殘。
春蠶到死絲方儘，蠟炬成灰淚始乾。
曉鏡但愁雲鬢改，夜吟應覺月光寒。
蓬山此去無多路，青鳥殷勤為探看。
分类标签：愛情詩 思念詩 唐詩三百首 初中
作品赏析

注釋：
1．無題：唐代以來，有的詩人不願意標出能夠表示主題的題目時，常用“
無題”作詩的標題。
2．絲方儘：絲，與“思”是諧音字，“絲方儘”意思是除非死了，思念才
會結束。
3．淚始乾：淚，指燃燒時的蠟燭油，這裡取雙關義，指相思的眼淚。
4．曉鏡：早晨梳妝照鏡子；雲鬢：女子多而美的頭發，這裡比喻青春年華。
5．蓬山：蓬萊山，傳說中海上仙山，比喻被懷念者住的地方。
6．青鳥：神話中為西王母傳遞音訊的信使。
賞析：這是詩人以“無題”為題目的許多詩歌中最有名的一首寄情詩。整首
詩的內容圍繞著第一句，尤其是“彆亦難”三字展開。“東風”句點了時節，但
更是對人的相思情狀的比喻。因情的纏綿悱惻，人就像春末凋謝的春花那樣冇了
生氣。三、四句是相互忠貞不渝、海誓山盟的寫照。五、六句則分彆描述兩人因
不能相見而惆悵、怨慮，倍感清冷以至衰顏的情狀。唯一可以盼望的是七、八兩
句中的設想：但願青鳥頻頻傳遞相思情。

（朱麗雲）

Reference:

金風玉露一相逢，便勝卻人間無數。